\chapter{Implementación y Experimentaci\'on}\label{chapter:implementation}

En este capítulo, llevamos a cabo la materialización de la propuesta delineada en el capítulo anterior. Detallamos la implementación concreta de la metodología concebida, seguida de un análisis riguroso a través de experimentos diseñados para evaluar su desempeño y eficacia.

\section{Implementación de la Metodología Propuesta}
Describimos en detalle la traducción de los conceptos y estrategias de diseño en código ejecutable. Se proporcionan explicaciones paso a paso sobre cómo se llevó a cabo la implementación de cada componente, desde el preprocesamiento semántico hasta el proceso de recuperación por tópicos. Incluimos consideraciones técnicas relevantes, elecciones de herramientas y bibliotecas, y cualquier ajuste específico necesario para adaptar la metodología a la aplicación concreta.

\section{Experimentaci\'on}
Presentamos la estructura y diseño de los experimentos realizados para evaluar la eficacia de la metodología. Detallamos la selección de conjuntos de datos de prueba, establecemos métricas de evaluación pertinentes y explicamos las decisiones detrás de la configuración experimental. Este apartado proporciona un marco claro para la interpretación de los resultados y la validación de la propuesta.

\section{An\'alisis de Resultados}
Exponemos los resultados obtenidos a través de los experimentos y realizamos un análisis detallado de los mismos. Se comparan los rendimientos obtenidos con otros enfoques existentes (si aplicable) y se evalúa la robustez de la metodología en diferentes condiciones. Además, destacamos cualquier hallazgo inesperado o patrones significativos identificados durante la experimentación.
